[Hu_zaobin.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hu_zaobin.jpg "fig:Hu_zaobin.jpg")
[Beasts_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beasts_1.jpg "fig:Beasts_1.jpg")
[Tiger_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tiger_1.jpg "fig:Tiger_1.jpg")
[Tiger255.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tiger255.jpg "fig:Tiger255.jpg")
**胡藻斌**（）生於[光緒廿三年丁酉](../Page/光緒.md "wikilink")，中国画家。別字翰青，號靜觀樓主，[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[順德豸浦村人](../Page/順德.md "wikilink")。

## 引 言

### 教 育

胡藻斌自幼隨伯父錦清先生學畫,
及長前往[日本](../Page/日本.md "wikilink")[京都市立工藝學校習西洋畫法](../Page/京都市立工藝學校.md "wikilink")。時日人喜畫虎，以寓圖強之意，心慕之，因參以中西畫法，致力畫虎，初不料日後因此而成名。

### 背 景

胡藻斌於日本期間加入[同盟會](../Page/同盟會.md "wikilink")，追隨[國父參與革命工作](../Page/國父.md "wikilink")。民國元年返國，以畫生其生。民國三年與友[馮磊楸於](../Page/馮磊楸.md "wikilink")[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[四牌坊設](../Page/四牌坊.md "wikilink")[若愚畫學研究社](../Page/若愚畫學研究社.md "wikilink")，後更於光塔街設[如是美術學校](../Page/如是美術學校.md "wikilink")。為人嶔奇磊落，富革命思想，陽為教畫，陰為國謀。於討[龍濟光](../Page/龍濟光.md "wikilink")、逐滇桂軍、及魏邦平組共和軍諸役。以畫社掩護黨人，人多危之，而藻斌不顧也。民國十五年受任北伐軍總政治部藝術組宣傳主任，與[梁鼎銘](../Page/梁鼎銘.md "wikilink")、[梁又銘](../Page/梁又銘.md "wikilink")、[梁中銘兄弟同主持繪畫工作](../Page/梁中銘.md "wikilink")。征塵僕僕間，得以遍行南北諸省，統一而後，解甲歸粵。

### 遊歷考察

民國十七年粵政府資以千金，出洋考察。旅費不足，以畫自給。先赴日本，隨之[俄國](../Page/俄國.md "wikilink")[西伯利亞](../Page/西伯利亞.md "wikilink")，迄[阿穆爾境而止](../Page/阿穆爾.md "wikilink")。十九年遄歸[香港](../Page/香港.md "wikilink")。未幾又作汗漫遊，歷[南洋](../Page/南洋.md "wikilink")、[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")、[仰光](../Page/仰光.md "wikilink")、[緬甸](../Page/緬甸.md "wikilink")、[印度](../Page/印度.md "wikilink")，過[波斯](../Page/波斯.md "wikilink")、[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")，再入俄境，轉[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")，出海峽赴[美國](../Page/美國.md "wikilink")，折返[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，已而涉南北[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")，從摩洛西哥邊地回[英倫](../Page/英倫.md "wikilink")，真壯遊也。所至輒舉行畫展會，並多與當地藝人遊，交換藝術心得，切磋反復，見日廣而藝日進。又大事搜集關於虎之藝術品，亦隨土人出獵，以收心傳目擊之妙，更拍攝虎之生生活形態，以作參考，苦心孤詣，有如是者。

民二十年再至[南洋](../Page/南洋.md "wikilink")[星洲](../Page/星洲.md "wikilink")，以教畫為事，兼任[星洲日報圖畫編事](../Page/星洲日報.md "wikilink")，為時三載，廿三年回廣州。思[上海為文化交流中心](../Page/上海.md "wikilink")，遂舉家遷滬，與[朱鳳竹設形象藝術社](../Page/朱鳳竹.md "wikilink")。聯[王一亭](../Page/王一亭.md "wikilink")、[張聿光](../Page/張聿光.md "wikilink")、[張小樓等](../Page/張小樓.md "wikilink")，舉行中國現代畫展，又承[王濟遠](../Page/王濟遠.md "wikilink")、[張書旗約赴](../Page/張書旗.md "wikilink")[南京舉行個人畫展會](../Page/南京.md "wikilink")。作品於一日之內，為人購藏殆盡，遂以畫虎名動大江南北。先後加入[南京中國美術會](../Page/南京中國美術會.md "wikilink")、[上海中國畫會為會員](../Page/上海中國畫會.md "wikilink")。與[張福熙等聯合為藝風社畫展於](../Page/張福熙.md "wikilink")[天津](../Page/天津.md "wikilink")。[盧溝橋事起](../Page/盧溝橋.md "wikilink")，應[屈映光](../Page/屈映光.md "wikilink")、[朱慶瀾邀為畫展振](../Page/朱慶瀾.md "wikilink")[四川災](../Page/四川.md "wikilink")，復寫虎百幀義賑綏省。迨風雲日急，於上海易手之前，襆被南返，棲遲[香港](../Page/香港.md "wikilink")。

### 殉於國難

無何，香港亦淪日寇之手，隱名潛伏。於三十一年六月十八日偕夫人[伍惠珍及女公子三人](../Page/伍惠珍.md "wikilink")，化妝乘漁艇，思從[江門轉](../Page/江門.md "wikilink")[詔關而赴](../Page/詔關.md "wikilink")[重慶](../Page/重慶.md "wikilink")。詎甫抵江門，即為其友敵偵余警識破行藏，被押回香港，強使為敵工作，極威迫利誘之能事。然其誓死不從，敵無奈何。於八月十一日釋出，然藻斌不之恤，獨念念不忘返國。友人多勸其不可離港，以謀醫治好經受酷刑之軀，終不聽，憤而去。既抵開平，未幾積勞成疾，自知不治，召子女環立，囑善存其畫，效忠國家，期如[陸放翁之](../Page/陸放翁.md "wikilink")"家祭毋忘告乃翁"也。乃於民國三十一年九月十八日齎志以殆，時年四十六歲。其夫人伍氏於悲痛之餘，挾其遺作，展覽於廣西[桂林](../Page/桂林.md "wikilink")[柳州](../Page/柳州.md "wikilink")、[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")[貴陽](../Page/貴陽.md "wikilink")、[四川](../Page/四川.md "wikilink")[重慶](../Page/重慶.md "wikilink")[成都](../Page/成都.md "wikilink")，以竟其夫遺志。勝利後，又在香港[華人行展出](../Page/華人行.md "wikilink")，觀其畫者，每念及其捨生取義精神，猶如其虎之凜凜有生氣也。

胡藻斌是一個多才多藝的畫家;
詩、書、印、畫幾乎無一不能。繪畫方面，工筆、意筆、西畫等樣樣皆通；題材方面也是廣涉山水、花鳥、走獸等。尤其擅長畫虎，能將老虎的各種情態通過中西結合的技法，表現得栩栩如生。因此曾於[國際博覽會上獲得頭獎](../Page/國際博覽會.md "wikilink")。他的書畫典藏於[臺灣國立故宮博物院](../Page/臺灣國立故宮博物院.md "wikilink").[澳門藝術博物館](../Page/澳門藝術博物館.md "wikilink").[廣東省博物館](../Page/廣東省博物館.md "wikilink")、[順德博物館與及](../Page/順德博物館.md "wikilink")[香港藝術博物館皆有珍藏](../Page/香港藝術博物館.md "wikilink")。

## 生平概要

【胡 藻 斌 生 平：】

1897 - 生於廣東順德豸浦村

1910 - 往日本京都市立美術工藝學校習西洋畫法。同時參加同盟會,追隨 國父獻身革命

1914 - 返廣州四牌樓與馮磊秋設立若愚畫學研究社

1915 - 於廣州開設如是美術學校

1917 –獻身國民革命，受任北伐軍總政治部藝術組宣傳主任、征途遍南北緒省、其後轉入第八路軍總指揮藝術股長

1927 - 廣州發生暴亂時險遭殺害

1928 - 粵政府資助出洋考察、遊歷歐亞、美洲及非洲三十餘國

1931 - 解甲僑居星洲、專注老虎生態、出任星洲日報圖書編事、並教授書畫

1934 -
返國於[上海與朱鳳竹等友好](../Page/上海.md "wikilink")、設立形象藝術社、亦屬南京中國美術會、上海中國美術會等會員

1936 - 參加英國倫敦少年畫會6周年展覽、參加美國加拿大華僑中國文化藝術展覽等均獲頭獎

1937 – 蘆溝橋事起、應邀畫展為振四川災、復寫虎百幀、義賬綏省

1938 - 上海淪陷南返、棲遲香港、曾任西南中學及和知融中學等校美術老師

1941 - 香港亦淪於日寇之手、藻斌不願為虎作倀、計劃逃返大後方

1942 - 於潛逃期間、為日寇毒害、客死異鄉、遺下妻兒、棄世時年僅四十六歲 -
遺孀胡伍惠珍悲痛之餘；苦育孤雛及保存遺作、在戰亂中幾經艱辛、幸獲生前友好及同袍協助、才能安抵大後方。挾其遺作、先後展覽於廣西桂林柳州、貴州貴陽、四川重慶成都、以竟其夫遺志。

1947 - 勝利後，胡伍惠珍又在香港華人行展出--胡藻斌遺作展

1958 -
胡伍惠珍復於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北市舉行](../Page/台北市.md "wikilink")--胡藻斌遺作展

1986 - 胡伍惠珍囑咐兒子胡始康編印 先父胡藻斌遺作書畫成冊、贈與友好永誌紀念

1987 - 胡伍惠珍鞭策子女們於[香港大會堂籌辦](../Page/香港大會堂.md "wikilink")"胡藻斌遺作紀念展"、隨即把
胡藻斌代表作 "義無反顧" (150 x 358 公分) 連同部份書畫捐與香港藝術博物館珍藏、冀可永久地提供愛好藝術者觀賞

2010 - 應澳門藝術博物館邀請,胡意清修女及胡始康姊弟借出 先父胡公藻斌遺作, 於澳門博物館四樓舉辦一連六週畫展.
同時承蒙厚愛.把全部展品編印成冊.
姊弟當捐贈出其中十幅精品給予澳門藝術藝術博物館珍藏.冀可永久地提供愛好藝術者觀賞

2016 - 藻斌獨子始康• 承母遺訓; 毅然把所擁有先父書畫. 捐獻臺灣國立故宮博物院. 經甄選典藏: 除達成先父的遺作有理想歸宿之外.
亦確立了他的藝術成就. 也替嶺南畫系另立里程. 名垂於後

## 外部連結

  - 甄選典藏於臺灣國立故宮博物院:
    <https://www.flickr.com/photos/atherawuseehang/albums/72157673288846134>
  - 歡迎參觀網址： <http://www.liu-family.org/tiger/（英文>）
  - 胡藻斌遺作網頁: <http://www.flickr.com/photos/chiehongwu/（中文>）

Retrieved from "<http://en.wikipedia.org/wiki/Hu_zaobin>"

[胡藻斌](../Category/順德人.md "wikilink")
[H胡](../Category/中華民國大陸時期政治人物.md "wikilink")
[H胡](../Category/中国画家.md "wikilink") [Z藻](../Category/胡姓.md "wikilink")